<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="vistas.xslt" type="text/xsl"?>
<redesComputadoras>
    <tema id="5" titulo="Características de las Redes de Computadoras">
        <descripcion>Una exploración completa de los fundamentos de la conectividad digital: desde
            los conceptos básicos hasta las arquitecturas modernas que sustentan nuestra sociedad
            interconectada</descripcion>
    </tema>

    <definicionYPropiedades>
        <definicion>Una red de computadoras es un conjunto de dispositivos interconectados que
            comparten recursos (impresoras, servidores, almacenamiento) e información de manera
            eficiente. Esta infraestructura digital es el pilar fundamental que permite la
            comunicación global instantánea y el intercambio de datos en tiempo real.</definicion>
        <propiedades>
            <propiedad nombre="Interoperabilidad">
                <descripcion>Capacidad crucial de conectar equipos de distintos fabricantes y
                    sistemas operativos sin incompatibilidades.</descripcion>
                <ejemplo>Un ordenador Windows puede colaborar perfectamente con un Mac, un servidor
                    Linux y dispositivos Android en la misma red gracias a protocolos estándar y
                    arquitecturas abiertas.</ejemplo>
            </propiedad>
            <propiedad nombre="Escalabilidad">
                <descripcion>La red debe poder crecer y adaptarse a las necesidades cambiantes de la
                    organización.</descripcion>
                <detalle>Esto significa añadir nuevos usuarios, dispositivos o servicios sin
                    degradar el rendimiento existente. Una red escalable se diseña pensando en el
                    futuro, con margen de crecimiento en ancho de banda y capacidad de
                    procesamiento.</detalle>
            </propiedad>
            <propiedad nombre="Seguridad">
                <descripcion>Protección integral contra amenazas digitales (malware, phishing,
                    ataques DDoS, ransomware) mediante múltiples capas de defensa.</descripcion>
                <detalle>Firewalls que filtran tráfico no autorizado, cifrado de datos en tránsito,
                    VPNs para conexiones remotas seguras, y sistemas de detección de intrusiones.</detalle>
            </propiedad>
        </propiedades>
        <importancia>
            <aplicacion ambito="Teletrabajo">VPNs corporativas seguras</aplicacion>
            <aplicacion ambito="Educación">Plataformas de videoconferencia para educación a
                distancia</aplicacion>
            <aplicacion ambito="IoT">Conexión de miles de millones de dispositivos inteligentes en
                hogares, ciudades y fábricas</aplicacion>
        </importancia>
    </definicionYPropiedades>

    <clasificacionPorAlcance>
        <tipo nombre="PAN" siglas="Red de Área Personal">
            <alcance>Pocos metros, generalmente hasta 10m.</alcance>
            <descripcion>Conecta dispositivos personales cercanos al usuario.</descripcion>
            <ejemplo>Bluetooth conectando un smartwatch, auriculares inalámbricos o teclado al
                teléfono móvil.</ejemplo>
            <tecnologias>Bluetooth, NFC, USB</tecnologias>
        </tipo>
        <tipo nombre="LAN" siglas="Red de Área Local">
            <alcance>Cubre edificios individuales o campus pequeños (hasta 1-2 km).</alcance>
            <caracteristicas>Alta velocidad y bajo coste.</caracteristicas>
            <ejemplo>La red Wi-Fi y Ethernet de una oficina, casa, escuela o centro comercial.
                Permite compartir impresoras, archivos y conexión a Internet.</ejemplo>
        </tipo>
        <tipo nombre="MAN" siglas="Red de Área Metropolitana">
            <alcance>Cobertura del tamaño de una ciudad completa (hasta 50 km).</alcance>
            <ejemplo>Red que interconecta varios campus universitarios dispersos en una misma
                ciudad, o red de fibra óptica municipal que conecta edificios gubernamentales.</ejemplo>
        </tipo>
        <tipo nombre="WAN" siglas="Red de Área Amplia">
            <alcance>Alcance global, continental o incluso mundial.</alcance>
            <ejemplo>Internet es la WAN más grande del mundo. También redes corporativas
                multinacionales que conectan oficinas en diferentes países y continentes mediante
                enlaces satelitales y cables submarinos.</ejemplo>
        </tipo>
    </clasificacionPorAlcance>

    <tiposConexion>
        <guiadas nombre="Conexiones por Cable">
            <descripcion>Ofrecen mayor estabilidad, seguridad y velocidades predecibles, aunque
                limitan la movilidad.</descripcion>
            <tecnologias>
                <tecnologia nombre="Ethernet (Par Trenzado)">
                    <descripcion>El estándar dominante en redes LAN. Utiliza cables de cobre con
                        pares de hilos trenzados que reducen interferencias electromagnéticas.</descripcion>
                    <variantes>
                        <variante nombre="Cat5e">Hasta 1 Gbps, 100 metros máximo</variante>
                        <variante nombre="Cat6">Hasta 10 Gbps en distancias cortas</variante>
                        <variante nombre="Cat6a/Cat7">10 Gbps sostenidos, blindaje mejorado</variante>
                    </variantes>
                    <ventajas>Alta velocidad, bajo coste, estabilidad.</ventajas>
                    <usos>Oficinas, hogares, centros de datos.</usos>
                </tecnologia>
                <tecnologia nombre="Fibra Óptica">
                    <descripcion>Transmite datos mediante pulsos de luz a través de filamentos de
                        vidrio o plástico ultrapuros. Tecnología de mayor rendimiento disponible.</descripcion>
                    <variantes>
                        <variante nombre="Monomodo">Un solo haz de luz, largas distancias (100+ km),
                            costosa</variante>
                        <variante nombre="Multimodo">Múltiples haces, distancias cortas (2 km), más
                            económica</variante>
                    </variantes>
                    <ventajas>Velocidades de Terabits/s, inmune a interferencias, distancias
                        enormes.</ventajas>
                    <usos>Redes troncales, ISPs, datacenters.</usos>
                </tecnologia>
            </tecnologias>
        </guiadas>
        <noGuiadas nombre="Conexiones Inalámbricas">
            <descripcion>Utilizan ondas electromagnéticas para transmitir datos sin cables físicos,
                proporcionando movilidad y flexibilidad.</descripcion>
            <tecnologias>
                <tecnologia nombre="Wi-Fi (Estándares 802.11)">
                    <descripcion>Utiliza ondas de radio en las bandas de 2.4 GHz, 5 GHz y 6 GHz
                        (Wi-Fi 6E). Permite movilidad total dentro del área de cobertura.</descripcion>
                    <caracteristicas>
                        <item>Alcance: 30-100 metros (interior/exterior)</item>
                        <item>Velocidad: Hasta 9.6 Gbps (802.11ax Wi-Fi 6)</item>
                        <item>Flexibilidad para dispositivos móviles</item>
                    </caracteristicas>
                    <desventajas>Susceptible a interferencias, menor seguridad que cable, velocidad
                        variable según distancia y obstáculos.</desventajas>
                </tecnologia>
            </tecnologias>
        </noGuiadas>
        <hibridas nombre="Redes Híbridas">
            <descripcion>Combinan lo mejor de ambos mundos: conexiones cableadas para equipos fijos
                que requieren máximo rendimiento y Wi-Fi para dispositivos móviles.</descripcion>
            <ejemplo>Una oficina con servidores y PCs de escritorio conectados por Ethernet Gigabit,
                pero portátiles, tablets y smartphones usando Wi-Fi 6 para movilidad.</ejemplo>
            <recomendacion>Esta es la configuración más común y recomendada actualmente.</recomendacion>
        </hibridas>
    </tiposConexion>

    <modelosReferencia>
        <modeloOSI>
            <descripcion>El modelo OSI (Open Systems Interconnection) es un modelo estandarizado
                teórico y modular desarrollado por la ISO que divide el proceso de comunicación en
                red en 7 capas independientes. Su diseño modular permite que si algo falla, los
                técnicos puedan identificar rápidamente en qué capa está el problema, facilitando el
                diagnóstico y la reparación.</descripcion>
            <capas>
                <capa numero="7" nombre="Aplicación">
                    <funcion>Interfaz directa con el usuario final. Aquí operan navegadores web,
                        clientes de correo, aplicaciones de mensajería.</funcion>
                    <protocolos>HTTP, FTP, SMTP, DNS</protocolos>
                </capa>
                <capa numero="6" nombre="Presentación">
                    <funcion>Formato y representación de datos. Cifrado, compresión y conversión de
                        formatos (JPEG, MP3, SSL/TLS). Garantiza que el emisor y receptor "hablen el
                        mismo idioma".</funcion>
                </capa>
                <capa numero="5" nombre="Sesión">
                    <funcion>Gestiona el diálogo entre aplicaciones. Establece, mantiene y finaliza
                        sesiones de comunicación. Control de tokens y sincronización de datos.</funcion>
                </capa>
                <capa numero="4" nombre="Transporte">
                    <funcion>Entrega confiable de datos extremo a extremo. Segmentación, control de
                        flujo y corrección de errores.</funcion>
                    <protocolos>TCP (fiable, orientado a conexión) y UDP (rápido, sin conexión)</protocolos>
                </capa>
                <capa numero="3" nombre="Red">
                    <funcion>Direccionamiento lógico (IP) y enrutamiento de paquetes. Los routers
                        operan aquí, decidiendo la mejor ruta para cada paquete.</funcion>
                    <protocolos>IP (IPv4/IPv6)</protocolos>
                </capa>
                <capa numero="2" nombre="Enlace de Datos">
                    <funcion>Direccionamiento físico (MAC), control de acceso al medio, detección de
                        errores en el nivel de trama. Los switches operan en esta capa.</funcion>
                    <protocolos>Ethernet, Wi-Fi (802.11)</protocolos>
                </capa>
                <capa numero="1" nombre="Física">
                    <funcion>Hardware puro: cables, conectores, voltajes, frecuencias de radio.
                        Transmisión de bits en bruto (0s y 1s) a través del medio físico.</funcion>
                    <ejemplos>Especificaciones de cables Cat6, fibra óptica, ondas Wi-Fi</ejemplos>
                </capa>
            </capas>
        </modeloOSI>
        <modeloTCPIP>
            <descripcion>El modelo TCP/IP es el marco práctico sobre el que funciona Internet y la
                mayoría de redes modernas. A diferencia del modelo OSI (que es teórico y educativo),
                TCP/IP se desarrolló para implementación real y agrupa las 7 capas OSI en solo 4
                capas funcionales más simples.</descripcion>
            <capas>
                <capa nombre="Aplicación">
                    <funcion>Combina las capas de Aplicación, Presentación y Sesión del modelo OSI.
                        Servicios de red que el usuario final ve y utiliza.</funcion>
                    <servicios>Navegación web (HTTP/HTTPS), correo electrónico (SMTP, IMAP),
                        transferencias de archivos (FTP), DNS</servicios>
                </capa>
                <capa nombre="Transporte">
                    <funcion>Equivale a la capa de Transporte OSI.</funcion>
                    <protocolos>TCP, UDP</protocolos>
                </capa>
                <capa nombre="Internet">
                    <funcion>Equivale a la capa de Red OSI. El protocolo IP maneja el
                        direccionamiento lógico y el enrutamiento de paquetes a través de múltiples
                        redes.</funcion>
                    <protocolos>IPv4 (32 bits) e IPv6 (128 bits)</protocolos>
                </capa>
                <capa nombre="Acceso a la Red">
                    <funcion>Fusiona las capas Física y de Enlace de Datos del OSI. Maneja todo lo
                        relacionado con el hardware y el acceso físico al medio.</funcion>
                    <ejemplos>Ethernet, Wi-Fi, cables, direcciones MAC, control de acceso al medio
                        compartido</ejemplos>
                </capa>
            </capas>
        </modeloTCPIP>
        <importanciaModelos>Ambos garantizan la interoperabilidad global permitiendo que
            dispositivos de cualquier fabricante se comuniquen. Dividen problemas complejos en capas
            manejables, facilitando el diseño, la enseñanza y el desarrollo de nuevas tecnologías
            sin romper las existentes. OSI es ideal para educación y diagnóstico; TCP/IP es el
            estándar de facto en implementación real.</importanciaModelos>
    </modelosReferencia>

    <protocolosComunicacion>
        <descripcion>Los protocolos son conjuntos de reglas estandarizadas que definen cómo los
            dispositivos se comunican en una red. Sin estos acuerdos universales, los diferentes
            sistemas no podrían entenderse entre sí, haciendo imposible la comunicación global.</descripcion>
        <protocolosTransporte>
            <protocolo nombre="TCP">
                <caracteristicas>
                    <item>Orientado a conexión: Establece un "canal" antes de transmitir (triple
                        apretón de manos: SYN, SYN-ACK, ACK).</item>
                    <item>Fiable: Verifica que todos los datos lleguen y en el orden correcto. Si
                        faltan paquetes, los retransmite automáticamente.</item>
                </caracteristicas>
                <usos>Navegación web (HTTP/HTTPS), correo electrónico (SMTP/IMAP), descarga de
                    archivos (FTP), SSH. Cualquier aplicación donde la integridad de datos es
                    crítica.</usos>
                <desventaja>Mayor latencia debido a las confirmaciones.</desventaja>
            </protocolo>
            <protocolo nombre="UDP">
                <caracteristicas>
                    <item>Sin conexión: "Dispara y olvida". No establece canal previo.</item>
                    <item>No fiable: No garantiza entrega ni orden. No hay retransmisiones
                        automáticas.</item>
                </caracteristicas>
                <usos>Streaming de video/audio (Netflix, Spotify), videollamadas (Zoom, Teams),
                    juegos online multijugador, DNS. Aplicaciones donde la velocidad es más
                    importante que la perfección.</usos>
                <ventaja>Mínima latencia, ideal para tiempo real.</ventaja>
            </protocolo>
            <tablaComparativaTCPvsUDP>
                <fila>
                    <caracteristica>Tipo de conexión</caracteristica>
                    <tcp>Orientado a conexión (requiere "saludo" previo).</tcp>
                    <udp>Sin conexión ("enviar y olvidar").</udp>
                </fila>
                <fila>
                    <caracteristica>Fiabilidad</caracteristica>
                    <tcp>Alta. Garantiza que los datos llegan. Reenvía paquetes perdidos.</tcp>
                    <udp>Baja. No garantiza la llegada. Si se pierde un paquete, se pierde.</udp>
                </fila>
                <fila>
                    <caracteristica>Orden</caracteristica>
                    <tcp>Reconstruye los datos en el orden exacto (secuencia).</tcp>
                    <udp>No garantiza el orden de llegada.</udp>
                </fila>
                <fila>
                    <caracteristica>Velocidad</caracteristica>
                    <tcp>Más lento (mayor carga de control).</tcp>
                    <udp>Muy rápido (baja latencia).</udp>
                </fila>
                <fila>
                    <caracteristica>Uso ideal</caracteristica>
                    <tcp>Web (HTTP), Correo, Descarga de archivos, Chats de texto.</tcp>
                    <udp>Streaming de video, Llamadas VoIP, Juegos online.</udp>
                </fila>
            </tablaComparativaTCPvsUDP>
        </protocolosTransporte>
        <protocolosAplicacionYRed>
            <protocolo nombre="IP (Internet Protocol)">
                <descripcion>El "GPS" de Internet. Direccionamiento lógico (ej: 192.168.1.1) y
                    enrutamiento de paquetes. Define cómo fragmentar datos y cómo los routers
                    determinan la mejor ruta hacia el destino.</descripcion>
            </protocolo>
            <protocolo nombre="HTTP/HTTPS">
                <descripcion>HTTP: Protocolo de transferencia de hipertexto. Base de la web. HTTPS:
                    HTTP + cifrado SSL/TLS. Protege datos sensibles (contraseñas, tarjetas de
                    crédito). El candado en el navegador indica HTTPS activo.</descripcion>
            </protocolo>
            <protocolo nombre="SMTP/IMAP/POP3">
                <descripcion>SMTP: Envío de correos. IMAP: Recepción sincronizada (mensajes en
                    servidor). POP3: Recepción descargando al dispositivo local. IMAP es el estándar
                    moderno recomendado.</descripcion>
            </protocolo>
            <protocolo nombre="DNS (Domain Name System)">
                <descripcion>Traduce nombres de dominio legibles (www.ejemplo.com) a direcciones IP
                    numéricas (93.184.216.34). La "guía telefónica" de Internet. Sin DNS tendríamos
                    que memorizar números IP.</descripcion>
            </protocolo>
        </protocolosAplicacionYRed>
    </protocolosComunicacion>

    <seguridad>
        <descripcion>Proteger los datos en tránsito y en reposo es fundamental en el mundo actual de
            ciberamenazas constantes. Las redes modernas implementan múltiples capas de seguridad
            para defenderse contra ataques cada vez más sofisticados.</descripcion>
        <mecanismos>
            <mecanismo nombre="HTTPS (HTTP Secure)">
                <descripcion>Combina HTTP con cifrado SSL/TLS (Secure Sockets Layer / Transport
                    Layer Security). Cifra toda la comunicación entre navegador y servidor web,
                    protegiendo contraseñas, datos bancarios y comunicaciones privadas. Esencial
                    para comercio electrónico, banca online y cualquier sitio que maneje información
                    sensible. Los navegadores modernos marcan sitios HTTP como "No seguros".</descripcion>
            </mecanismo>
            <mecanismo nombre="VPN / IPsec">
                <descripcion>Las VPNs (Virtual Private Networks) crean "túneles" cifrados sobre
                    redes públicas (como Internet), permitiendo acceso remoto seguro a redes
                    corporativas. IPsec cifra cada paquete IP, protegiendo confidencialidad e
                    integridad. Fundamental para teletrabajo seguro, evitando que hackers
                    intercepten datos en Wi-Fi públicas o conexiones no confiables.</descripcion>
            </mecanismo>
            <mecanismo nombre="Firewalls">
                <descripcion>Dispositivos (hardware) o software que actúan como barreras de
                    seguridad, filtrando el tráfico de red según reglas predefinidas. Bloquean
                    accesos no autorizados permitiendo solo conexiones legítimas. Funcionan
                    analizando direcciones IP de origen/destino, puertos, protocolos y patrones de
                    tráfico sospechosos. Pueden ser perimetrales (protegen toda la red) o personales
                    (protegen un PC individual).</descripcion>
            </mecanismo>
            <mecanismo nombre="WPA3">
                <descripcion>El estándar más reciente y seguro para proteger redes Wi-Fi (2018).
                    Mejora significativamente sobre WPA2 con cifrado más robusto (192-bit en modo
                    Enterprise), protección contra ataques de fuerza bruta a contraseñas, y cifrado
                    individualizado de sesiones (incluso en redes públicas). WPA3-Personal es el
                    mínimo recomendado para redes domésticas y empresariales actuales.</descripcion>
            </mecanismo>
        </mecanismos>
        <principio nombre="Defensa en Profundidad">
            <descripcion>La seguridad efectiva no depende de una sola tecnología, sino de múltiples
                capas complementarias. Una red moderna debe combinar: cifrado de comunicaciones
                (HTTPS, VPN), control de acceso (Firewalls, autenticación), seguridad Wi-Fi (WPA3),
                actualizaciones regulares de software, formación de usuarios contra phishing, y
                sistemas de detección de intrusiones (IDS/IPS).</descripcion>
        </principio>
    </seguridad>

    <topologiasYModosConexion>
        <topologias>
            <topologia nombre="Bus">
                <descripcion>Un solo cable central (backbone) al que todos los dispositivos se
                    conectan.</descripcion>
                <ventajas>Simplicidad, bajo coste.</ventajas>
                <desventajas>Si el cable central se rompe, toda la red cae. Obsoleta actualmente, se
                    usaba en redes Ethernet antiguas (10Base2).</desventajas>
            </topologia>
            <topologia nombre="Estrella">
                <descripcion>Todos los dispositivos conectados a un punto central (Switch o Hub).</descripcion>
                <ventajas>Si falla un cable, solo ese dispositivo se desconecta; el resto funciona.
                    Fácil diagnóstico y escalabilidad.</ventajas>
                <desventajas>El punto central es crítico. Estándar actual en LANs Ethernet.</desventajas>
            </topologia>
            <topologia nombre="Anillo">
                <descripcion>Circuito cerrado donde los datos viajan en una dirección (o
                    bidireccional en anillo dual). Cada nodo regenera la señal.</descripcion>
                <usos>Uso histórico: Token Ring de IBM, FDDI en fibra óptica. Poco común hoy,
                    reemplazada por estrella.</usos>
            </topologia>
            <topologia nombre="Malla">
                <descripcion>Todos (o muchos) nodos conectados entre sí directamente.</descripcion>
                <ventajas>Máxima redundancia y robustez. Si falla un enlace, los datos toman rutas
                    alternativas.</ventajas>
                <desventajas>Coste alto.</desventajas>
                <usos>Redes críticas (militares, satélites), Internet backbone, redes de sensores.</usos>
            </topologia>
            <topologia nombre="Árbol (Jerárquica)">
                <descripcion>Múltiples topologías en estrella conectadas jerárquicamente a un
                    backbone central.</descripcion>
                <ventajas>Escalable, organizada por jerarquías (departamentos, plantas).</ventajas>
                <usos>Edificios grandes, campus universitarios, empresas con estructura por
                    divisiones.</usos>
            </topologia>
            <tablaTopologias>
                <fila>
                    <topologia>Bus</topologia>
                    <descripcionVisual>Un solo cable central (troncal) con dispositivos a los lados.</descripcionVisual>
                    <ventajaPrincipal>Muy barato y fácil de instalar.</ventajaPrincipal>
                    <desventajaPrincipal>Si el cable central se rompe, toda la red cae.</desventajaPrincipal>
                </fila>
                <fila>
                    <topologia>Estrella</topologia>
                    <descripcionVisual>Todos los cables van a un punto central (Switch).</descripcionVisual>
                    <ventajaPrincipal>Fácil de gestionar; si falla un PC, el resto sigue
                        funcionando.</ventajaPrincipal>
                    <desventajaPrincipal>Depende totalmente del Switch central; es más costoso en
                        cableado.</desventajaPrincipal>
                </fila>
                <fila>
                    <topologia>Anillo</topologia>
                    <descripcionVisual>Círculo cerrado de dispositivos.</descripcionVisual>
                    <ventajaPrincipal>Flujo de datos ordenado (sin colisiones).</ventajaPrincipal>
                    <desventajaPrincipal>Si un nodo falla, puede romper el ciclo (lento de
                        recuperar).</desventajaPrincipal>
                </fila>
                <fila>
                    <topologia>Malla</topologia>
                    <descripcionVisual>Conexiones múltiples entre todos los nodos.</descripcionVisual>
                    <ventajaPrincipal>Robustez total. Si falla una ruta, hay otras.</ventajaPrincipal>
                    <desventajaPrincipal>Es la más cara y compleja de instalar.</desventajaPrincipal>
                </fila>
            </tablaTopologias>
        </topologias>
        <modosConexion>
            <modo nombre="Orientado a Conexión">
                <protocoloEjemplo>TCP</protocoloEjemplo>
                <funcionamiento>"Llama antes de hablar". Establece un canal dedicado mediante triple
                    apretón de manos (SYN, SYN-ACK, ACK) antes de transmitir datos.</funcionamiento>
                <caracteristicas>Garantiza orden y llegada de datos. Retransmite paquetes perdidos.
                    Control de flujo y congestión.</caracteristicas>
                <ventajas>Alta fiabilidad, integridad garantizada.</ventajas>
                <desventajas>Mayor latencia debido a confirmaciones y establecimiento de sesión.</desventajas>
            </modo>
            <modo nombre="Sin Conexión">
                <protocoloEjemplo>UDP</protocoloEjemplo>
                <funcionamiento>"Envía y olvida". No establece sesión previa. Cada paquete viaja
                    independientemente.</funcionamiento>
                <caracteristicas>No confirma recepción. No garantiza orden ni entrega.</caracteristicas>
                <ventajas>Máxima velocidad, mínima latencia, ideal para tiempo real.</ventajas>
                <desventajas>Puede perder datos. La aplicación debe manejar posibles pérdidas.</desventajas>
                <usosIdeal>Streaming, videollamadas, juegos online donde velocidad > perfección.</usosIdeal>
            </modo>
        </modosConexion>
    </topologiasYModosConexion>

    <componentesHardware>
        <mediosTransmisionCableados>
            <tecnologia nombre="Cable Par Trenzado (Cobre)">
                <variantes>
                    <variante nombre="Cat5e">Hasta 1 Gbps, 100m máx. Uso: Hogares, oficinas
                        pequeñas. Económico y suficiente para la mayoría.</variante>
                    <variante nombre="Cat6">Hasta 10 Gbps en 55m, 1 Gbps en 100m. Uso: Oficinas
                        profesionales, estudios de diseño. Mejor blindaje contra interferencias.</variante>
                    <variante nombre="Cat6a/7">10 Gbps sostenidos en 100m. Uso: Datacenters,
                        infraestructuras exigentes. Máximo blindaje (S/FTP).</variante>
                </variantes>
            </tecnologia>
            <tecnologia nombre="Fibra Óptica (Transmisión por Luz)">
                <descripcion>Inmunidad total a interferencias electromagnéticas, sin diafonía,
                    distancias enormes, ancho de banda masivo (Terabits/s), seguridad (difícil
                    interceptar luz). Desventaja: Coste inicial más alto, requiere técnicos
                    especializados para empalmes.</descripcion>
                <variantes>
                    <variante nombre="Monomodo (SMF)">
                        <especificaciones>Núcleo de 9 micrómetros. Un solo haz de luz. Distancias:
                            40-100+ km sin repetidores.</especificaciones>
                        <usos>Enlaces troncales ISP, conexiones entre ciudades, cables submarinos
                            intercontinentales. Láser de alta precisión.</usos>
                    </variante>
                    <variante nombre="Multimodo (MMF)">
                        <especificaciones>Núcleo de 50-62.5 micrómetros. Múltiples haces de luz.
                            Distancias: Hasta 2 km.</especificaciones>
                        <usos>Campus, edificios, datacenters internos. LED más económico.
                            Velocidades: 10/40/100 Gbps.</usos>
                    </variante>
                </variantes>
            </tecnologia>
        </mediosTransmisionCableados>
        <estandaresWiFi>
            <descripcion>El Wi-Fi ha evolucionado dramáticamente en velocidad, eficiencia y
                capacidad de gestionar dispositivos simultáneos.</descripcion>
            <estandar nombre="802.11b/g">
                <banda>2.4 GHz</banda>
                <velocidad>11-54 Mbps</velocidad>
                <problema>Banda saturadísima (interferencias con microondas, Bluetooth, teléfonos
                    inalámbricos). Obsoleto.</problema>
            </estandar>
            <estandar nombre="802.11n (Wi-Fi 4)">
                <banda>Banda dual: 2.4 y 5 GHz</banda>
                <velocidad>Hasta 600 Mbps</velocidad>
                <caracteristica>Introduce MIMO (Multiple Input Multiple Output): múltiples antenas
                    para mejor rendimiento. Gran avance en velocidad.</caracteristica>
            </estandar>
            <estandar nombre="802.11ac (Wi-Fi 5)">
                <banda>Solo 5 GHz</banda>
                <velocidad>Hasta 3.5 Gbps</velocidad>
                <caracteristicas>
                    <item>MU-MIMO (Multi-User MIMO): El router puede comunicarse con múltiples
                        dispositivos simultáneamente.</item>
                    <item>Beamforming: Enfoca señal hacia dispositivos específicos.</item>
                </caracteristicas>
                <periodo>Estándar dominante 2013-2019</periodo>
            </estandar>
            <estandar nombre="802.11ax (Wi-Fi 6/6E)">
                <bandas>2.4, 5 y 6 GHz (6E)</bandas>
                <velocidad>Hasta 9.6 Gbps</velocidad>
                <caracteristicas>
                    <item>Revolución en eficiencia: OFDMA permite servir múltiples dispositivos en
                        cada transmisión.</item>
                    <item>TWT (Target Wake Time) reduce consumo en IoT.</item>
                </caracteristicas>
                <idealPara>Ambientes densos: estadios, aeropuertos, hogares con 50+ dispositivos
                    IoT.</idealPara>
                <comentario>El futuro es Wi-Fi 6E.</comentario>
            </estandar>
            <tablaRedesInalambricas>
                <fila>
                    <estandar>802.11n</estandar>
                    <nombreComun>Wi-Fi 4</nombreComun>
                    <frecuencia>2.4 GHz y 5 GHz</frecuencia>
                    <caracteristicaClave>Primer gran salto de velocidad (MIMO).</caracteristicaClave>
                </fila>
                <fila>
                    <estandar>802.11ac</estandar>
                    <nombreComun>Wi-Fi 5</nombreComun>
                    <frecuencia>Solo 5 GHz</frecuencia>
                    <caracteristicaClave>Alta velocidad, ideal para video HD.</caracteristicaClave>
                </fila>
                <fila>
                    <estandar>802.11ax</estandar>
                    <nombreComun>Wi-Fi 6</nombreComun>
                    <frecuencia>2.4 GHz y 5 GHz</frecuencia>
                    <caracteristicaClave>Eficiencia. Diseñado para muchos dispositivos a la vez
                        (IoT).</caracteristicaClave>
                </fila>
            </tablaRedesInalambricas>
        </estandaresWiFi>
        <tablaComponentesRed>
            <fila>
                <medio>Cable Par Trenzado (UTP)</medio>
                <tipo>Guiado (Cobre)</tipo>
                <velocidadAlcance>1 Gbps - 10 Gbps (Corto alcance &lt;100m)</velocidadAlcance>
                <casoUso>Redes LAN de oficinas, conexión de PC a Switch</casoUso>
            </fila>
            <fila>
                <medio>Fibra Óptica</medio>
                <tipo>Guiado (Luz)</tipo>
                <velocidadAlcance>&gt;100 Gbps (Largo alcance, kms)</velocidadAlcance>
                <casoUso>Redes troncales (WAN), conexiones entre edificios o ciudades</casoUso>
            </fila>
            <fila>
                <medio>Wi-Fi (802.11)</medio>
                <tipo>No Guiado (Radio)</tipo>
                <velocidadAlcance>Variable (depende de obstáculos)</velocidadAlcance>
                <casoUso>Dispositivos móviles, portátiles, zonas comunes</casoUso>
            </fila>
            <fila>
                <medio>Microondas</medio>
                <tipo>No Guiado (Ondas)</tipo>
                <velocidadAlcance>Largo alcance (línea de vista)</velocidadAlcance>
                <casoUso>Conectar dos edificios lejanos sin poner cables físicos</casoUso>
            </fila>
        </tablaComponentesRed>
    </componentesHardware>
</redesComputadoras>